% Created 2019-10-25 vie 10:18
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org211111b}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org14a1ec3}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Lectura de archivos y streams}] Se explicará el modo en cómo se construye un
\alert{comando} o \alert{programa} con \texttt{awk}, leyendo desde un archivo o desde el \texttt{stream}.

\item[{Identificación de separadores}] Una característica clave para poder seccionar
la información

\item[{Selección de campos}] Se aprenderá a realizar una lectura de archivos de
textos (o streams), identificación de separadores y selección de campos.

\item[{Uso y operación de strings}] Se aplicará el uso de \texttt{strings} dentro de la operación de
lectura de archivos y se realizarán operaciones con estos.

\item[{Las variables de estado}] Se identificará el uso de las variables de estado
que cambian durante la lectura de un archivo con \texttt{awk}. FS y OFS.
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgf232568}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgdd9de75}]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{awk\_01}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_13::awk_01"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_13::awk\_01}
\end{frame}

\section{Lectura de archivos y streams con awk}
\label{sec:org1cc0284}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1ac69dd}]{EL lenguaje \texttt{awk}}
 Este lenguaje les permitirá trabajar con detalle información basada en \alert{texto}.
Veremos, a lo largo de \emph{cinco} sesiones, los detalles más importantes que les
entrega esta herramienta.

El lenguaje Awk es el complemento perfecto a las herramientas que provee bash, ya que 
permite procesar texto línea a línea en base a algún carácter separador. El nombre AWK deriva de las iniciales de 
los apellidos de sus autores: Alfred Aho, Peter Weinberger, y Brian Kernighan según la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/AWK}{Wikipedia}.

Permite definir variables, trabajar con listas, estructuras de control, expresiones regulares, etc. Todo
lo que se necesita en un lenguaje de programación y es la pieza que faltaba para poder sacarle todo el jugo
a la terminal.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9817856}]{El manual de \texttt{awk}}
 Para una primera mirada de \alert{Awk} haz:

\begin{minted}[]{bash}
man awk
\end{minted}

O bien, desde \href{http://gen.lib.rus.ec}{Libgen} puedes descargar

\begin{itemize}
\item sed \& awk, Arnold Robbins
\item The awk manual
\item Effective awk programming, Arnold Robbins
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgaebd0d7}]{Lectura de archivos}
 La lectura de archivos con \texttt{awk} se realiza de la siguiente forma, permitiendo
uno o más archivos en la misma instancia de ejecución.

\begin{verbatim}
awk [OPCIONES] 
    'BEGIN{#inicio}{#operacion}END{#final}' ARCHIVO(s) 
\end{verbatim}

La manera más simple sería

\begin{verbatim}
awk '{#operacion}' ARCHIVO 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org4afc281}]{Lectura de streams}
 La lectura de archivos con \texttt{awk} se realiza de la siguiente forma, permitiendo
uno o más archivos en la misma instancia de ejecución.

\begin{verbatim}
comando | awk [OPCIONES] 
          'BEGIN{#inicio}{#operacion}END{#final}' 
\end{verbatim}

La manera más simple sería

\begin{verbatim}
comando | awk '{#operacion}'  
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga182989}]{Lectura desde una entrada de texto EOF}
 Otra forma que se puede utilizar es mediante el ingreso de un texto mediante la
acción \alert{EOF}

\begin{verbatim}
awk 'BEGIN{#inicio}{#operación}END{#fin}' << EOF
texto_linea_1
texto_linea_2
...
...
texto_linea_n
EOF
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1dfe4cf}]{De manera general}
 De esta forma, la acción que lleva a cabo \texttt{awk} se puede entender de la manera
siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/entendiendo_awk.png}
\end{center}
\end{frame}

\section{Selección de campos}
\label{sec:org207ac88}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orge6d631a}]{¿Qué son los campos?}
 Cuando trabajamos con una línea de texto, o una cadena de texto, podemos
identificar como \alert{campos} aquellas \emph{subcadenas} que están separadas por
espacios. 

Ocupamos la función \alert{print} para imprimir 

Desde la misma terminal de bash haremos lo siguiente:


\begin{minted}[]{bash}
frase="un tigre, dos tigres, tres tigres"
# también funciona esto, cargando string con "<<<"
# awk '{print $0}' <<< $frase
echo $frase| awk '{print $0}'
echo $frase| awk '{print $1}'
echo $frase| awk '{print $2}'
echo $frase| awk '{print $3}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org63651eb}]{Algunos extras de bash}
\begin{description}
\item[{var=\$(<nombre\_archivo)}] carga el contenido de archivo a variable
\item[{comando \(<<\) EOF}] permite ingresar un documento línea a línea y terminar con EOF
\item[{comando \(<<<\)  string}] carga un string que se desea utilizar
\end{description}

\begin{block}{Referencias}
\begin{description}
\item[{Uso de \(<\),\(<<\),\(<<<\)}] \url{https://askubuntu.com/questions/678915/whats-the-difference-between-and-in-bash}
\end{description}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge780c1b}]{De manera visual, podemos tener}
Cada campo o palabra tiene asignado una posición que va desde 
\alert{1 hasta la cantidad total de campos}, de manera general, podemos ver o
imaginarnos lo siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/campos.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org61e5aff}]{¿Cómo escoger un campo específico de cada línea?}
 Para escoger los campos específicos, que están numerados de manera secuencial,
debemos conocer

\begin{itemize}
\item ¿Cúales son los campos?
\item ¿Qué número tiene cada campo?
\end{itemize}

Luego, para escoger el campo con el número \alert{N}, se utiliza la expresión \alert{\$N}
para obtener el valor de N.

Por ejemplo, si deseo mostrar el campo \alert{N=4}.

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase| awk '{print $4}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgfc2dc7e}]{¿Cómo mostrar un conjunto de campos?}
 De manera análoga, para mostrar varios campos a la vez, debemos poner el símbolo
separador \alert{,} para ingresar cada campo de manera separada.

\begin{minted}[]{bash}
# mostrar los campos pares
echo $frase| awk '{print $2, $4, $6}'
\end{minted}
\end{frame}

\section{Identificación de string separador}
\label{sec:org19bf2ee}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd4b98c7}]{El " " como separador por defecto}
 Una vez que ya sabemos cómo construir y operar con \texttt{awk}, necesitamos
profundizar en el reconocimiento del carácter separador o bien, cuando lo
necesitemos, la cadena de caracteres que nos permiten separar o seccionar la
información. 

Por defecto, el string separador de \texttt{awk} corresponde al espacio \alert{" "}

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase| awk '{print $1, $2, $3, $4, $5, $6}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb169304}]{Cambio en el separador de campos}
 Sin embargo, la \emph{flexibilidad} de este lenguaje es que podemos escoger cualquier
carácter o cadena de caracteres. La opción \alert{-F ', '} permite separar por *, *
(coma y espacio) la línea. 

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase| awk -F', ' '{print $1, $2, $3}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org949e2df}]{A manera de resumen}
 La misma frase o texto puede ser manipulada en base al separador de campos, este
determina con claridad con cuantos campos cuenta \texttt{awk} para procesar ese trozo
de información.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/cambio_campos.png}
\end{center}
\end{frame}


\section{Uso y operación de strings}
\label{sec:org4a8232b}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgdc2c0a7}]{Concatenar o juntar strings}
    Es una de las operaciones más sencillas, ya que basta con poner juntos un campo con el otro, o bien una
variable con otra.

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase |awk '{print "Esto es concatenar: "$1$2}' 
echo $frase |awk -F', ' '{
             print "Esto es concatenar (con separador \", \"): "$1$2}' 
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org07999fb}]{Obtener el largo}
 Se utiliza la función \alert{length}, que entrega el largo o tamaño del string.

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase |awk '{print "Largo del campo 2:"length($2)}'
echo $frase |awk -F', ' '{print "Largo del campo 2 (separador ", "):"length($2)}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org2bddc8a}]{Cortar una sección}
 Una operación muy común en cualquier lenguaje es \alert{recortar} un string.

Se utiliza la función \alert{substr(s, i [, n])} de la siguiente manera: 

\begin{itemize}
\item Se selecciona la posición del string y la cantidad de carácteres a extraer.
\item La posición i comienza desde el 1.
\item Si no existe la parte \alert{[,n]} la función considera la extracción desde i hasta el final.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
# en toda la fila, mostrar desde el caracter 5 en adelante
echo $frase |awk '{print substr($0, 5)}' 
# en toda la fila, cortar desde el caracter 5, dos caracteres
echo $frase |awk '{print substr($0, 5, 2)}' 
# en segundo campo, con separador ", " recortar desde el caracter 3
echo $frase |awk -F', ' '{print substr($2, 3)}' 
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb42c75d}]{Transformar tamaños de letras}
 Se utilizan las funciones \alert{toupper} para pasar a mayúsculas y \alert{tolower} para pasar
a minúsculas. Veamos los ejemplos.

\begin{minted}[]{bash}
# pasar todo el texto a mayúsculas
echo $frase |awk '{print toupper($0)}'
# pasar solo el segundo campo a mayúsculas, con separador ', '
echo $frase |awk -F', ' '{print toupper($2)}'
# paser a minúsculas todo 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print tolower($0)}'
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org318e13e}]{Un ejercicio con awk y bash}
 Escribir un \alert{script o programa} que solicite el nombre y el apellido.

\begin{itemize}
\item En caso de estar mal escritos lo corrija
\item Descartar signos no alfabéticos
\item Que muestre el primer caracter en mayúsculas y el resto en minúsculas
\end{itemize}

Crear un codigo que capitalice el string que se ingrese.

Ocupando:

\begin{itemize}
\item substr
\item length
\item concatenación
\end{itemize}

Ejemplo:

\begin{minted}[]{bash}
echo "hola mundo!"|awk '{
primera_letra=substr($0,1,1); 
resto_frase=substr($0,2,length($0));
print toupper(primera_letra)resto_frase}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org531b36b}]{Buscar coincidencias y obtener el índice o posición}
 Se utiliza la funcion \alert{index(var, find)} y retorna la posición en que se encuentra esa \emph{cadena a buscar}.

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase |awk '{print index($0,"tigre")}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc7f5100}]{Buscar y reemplazar}
 Esta operación permite buscar algún patrón, utilizando regex, y reemplazarlo por 
alguna otra cadena de texto.

De la misma manera que con \texttt{sed}, podemos buscar y reemplazar coincidencias,
ahora con una mayor precisión ya que podemos acceder a los campos en particular.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/sed_vs_awk.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org669835e}]{Reemplazo al detalle}
La función \alert{gensub(r, s, h [, t])} permite realizar la búsqueda de la manera siguiente:

\begin{description}
\item[{texto a buscar (r)}] un string o regex
\item[{texto a reemplazar (s)}] lo que cambiará
\item[{condición de reemplazo (h)}] \{g,G,n>0\},
\item[{sobre el que se hace la búsqueda (t)}] si no aparece entonces toma como \emph{\alert{t}:\$0}.
\end{description}

Para los valores de h se tiene:

\begin{description}
\item[{g o G}] hace un reemplazo en todas las ocurrencias
\item[{valor numérico n>0}] reemplaza la ocurrencia de la posición n por el string definido.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6a228ab}]{Esquema de reemplazo general (h=g)}
Para reemplazar \alert{tigre->gato}, la operación funciona así:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/buscar_reemplazar.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgeb95c66}]{Reemplazando por posición}
 Realizar el reemplazo para la coincidencia general, primera, segunda y tercera.

\begin{minted}[]{bash}
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","g")}'
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","1")}'
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","2")}'
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","3")}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org76c2c92}]{Separar un string y obtener una lista (array)}
La función \alert{split(s,var,separador)} permite separar una entrada de 
string en base a un conjunto de carácteres que definimos como \alert{separador}

¿Qué pide esta función?

\begin{enumerate}
\item El string que deseas separar
\item El nombre de la variable o arreglo
\item El caracter separador
\end{enumerate}

Luego, al ejecutarse, carga las partes del string separado en el arreglo.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org350f0a4}]{¿Cómo opera la función split?}
Teniendo un texto, se escoge separador, al operar carga en una \alert{lista o array}
los valores de cada campo separado.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/split_separar_a_lista.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc6fdb09}]{En la frase siguiente usar separador "|"}
 \begin{minted}[]{bash}
lista="la|ta|ra mo|no|wo|po"
echo $lista|awk '{split($1,arreglo,"|"); 
                  print length(arreglo),
                  arreglo[1],arreglo[2], arreglo[3]}'
echo $lista|awk '{split($2,arreglo,"|"); 
                  print length(arreglo),
                  arreglo[1], arreglo[2],
                  arreglo[3], arreglo[4]}'
\end{minted}

Permite manipular campos que contengan carácteres o conjuntos de carácteres
que puedan utilizarse como separadores.

El conteo de los campos del array comienza desde 1, al estilo \alert{awk}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb2eb661}]{Imprimir carácteres con formato}
 Una función que permite manipular con mayor detalle la impresión en terminal de
valores es \alert{printf} (con la \alert{f}) ya que nos permitirá definir los formatos con que cada valor
se visualizará. 

La estructura de la acción que realiza la función \alert{printf} es:

\begin{minted}[]{awk}
peso=72.5;
printf "Nombre: %-5s, peso: %3.4f kg", "David", peso;  
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org1872469}]{¿Qué son los formatos?}
    Son expresiones que le permiten decir a la función \alert{printf} el tipo
de información y cómo la debe imprimir.

\begin{description}
\item[{\%s }] string, cadena de caracteres
\item[{\%d }] entero, número entero
\item[{\%Nd}] entero con N cifras, número entero con cantidad de cifras definidas
\item[{\%f }] real (float) con cifras por defecto, número real
\item[{\%N.Mf}] real (float) con N cifras enteras y M decimales, número real con cantidades definidas
\end{description}

\begin{block}{Referencia a modificadores de formatos}
\begin{description}
\item[{Guía}] \url{https://www.gnu.org/software/gawk/manual/html\_node/Format-Modifiers.html\#Format-Modifiers}
\end{description}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7dd6027}]{Imprimir en formatos}
 Para imprimir los valores que correspondan de una manera adecuada a veces 
es bueno decirle a la función \alert{printf} que tipo de valores y cuantos carácteres
usa este valor.

Estamos investigando una receta para un pastel para 100 personas, tenemos el problema de que los
valores de volumen están en \texttt{galón} y los valores de peso en \texttt{libra}, debemos
pasarlos a \texttt{litros} y \texttt{kilogramos}. Además, no nos dan la cantidad de \alert{huevos},
sino un volumen de líquido de \alert{huevos}.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org22a4e8c}]{Receta de pastel para 100 personas}
 La tarea es ordenar los datos en un \alert{csv} en tres columnas, una para el nombre
del elemento, otra para el volumen y otra para el peso. Luego el valor debe ser
puesto en la columna correspondiente. Finalmente, calcular la receta en litros y
kilogramos, usando awk y la función \alert{printf}.

\begin{verbatim}
Pastel para 100 personas
=======================
azúcar 6 lib.
mantequilla 2 lib.
leche 1 gal
huevo 1.5 gal 
harina 12 lib
escencia de vainilla 0.3 gal 
ralladura de limón 1.4 lib
\end{verbatim}
\end{frame}
\end{document}